兩岸專題：社會信用評級制度 「天網」無間監察 高度箝制思想言論

兩岸專題：社會信用評級制度
「天網」無間監察 高度箝制思想言論

信用評級制度於12個實驗城市進行後，逐漸在其他省市落實，監控將會帶來更大的言論打壓。

喬治．奧威爾（George Orwell）小說《1984》中的反烏托邦社會，有一系列「新詞」，「好」（good）是指「喜歡老大哥」（to love Big Brother），「壞」則被「不好」（ungood）取代，因為極權主義政府要統一思想言論，扼殺不一樣的聲音。自習近平在2012年中共十八大上台後，倡導民主、文明、法治、愛國、誠信等社會主義核心價值，佐以社會信用評分系統及「天網」，用分數辨別「好人」、「壞人」，依等級決定人民能做的事情，構建一系列中國式「新詞」。怪誕旋風正在全國多地生成，更有可能襲港。記者走訪山東榮成、江蘇南京、福建福州，人民在美麗新世界，有人歡喜有人愁。

記者：周凱瑩
攝影：黃梓瑩

相關新聞：圈養式評分制 成功操控村民行為

鄒麗惠於2014年已登上「老賴榜」。

失信黑名單 評級禍延多方面生活

「信用體制的建立，是對信用這個詞的再一次污染！」以網名「珍珠」聞名的南京女子何培蓉，7年前協助失明維權律師陳光誠逃出山東，一度遭官方軟禁。這一役後，她本打算卸下披甲過清靜日子，誰知去年一天，突然買不到高鐵票，方知自己遭鐵路公司列入「失信黑名單」。在福州，維權律師鄒麗惠幫人打官司外，身上的官司一簍筐，案子沒審完，莫名其妙成為「失信人」。她們只是冰山一角。一個人是否「失信」，憑這社會信用體系，就可以定奪？

何培蓉不時在內地使用高鐵出遊，去年9月，一如已往在網上訂票卻失敗，翌日隨即赴火車站買票，赫然發現自己在黑名單裏面，可是原由是甚麼？一無頭緒。在律師的協助下，何發現中國鐵路總公司以「嚴重危害鐵路安全」為由，把她列入黑名單，還有3段閉路電視影片為證。何憶述，2017年她在杭州東站跟一名男職員爭執，突然遭對方從身後抱住，自此持續投訴鐵路公司，這似乎是成為失信人的原因。

陳光誠一事將何培蓉推到國際焦點，如今一事過去，又有一事找上身，於是她就決定再做一件事－－深入研究社會信用系統，「（系統的建立）全部都是文件、備忘錄、通知，沒有一個是法律條文，我們的稅收部門、城管、行業社會都可以把你列入黑名單，如果從香港來說，你們的巴士公司、地鐵，就可以把你們列入黑名單，我覺得不可思議。」

「它（社會信用系統）既不是法律，也不是法規，也不是章規，四不像的規定，來限制公民的憲法權利，它肯定是違法的！」在福州，曾經代理法輪功案件的63歲維權律師鄒麗惠，2014年時，因為律師樓業主不履行「優先承租權」，且租約期未滿，就斷掉辦公室的水、電，自此展開一場漫長的官司糾紛。

何培蓉認為連城管、稅收部門都可以把市民列入黑名單，非常不合情理。

被屈「老賴」 株連下一代

鄒多次提出上訴，申請「中止執行」令（近似香港禁制令），並要求還她「清白」，將她從「失信黑名單」除名。不過，福州倉山市下至底層職員，上至執行局局長、法院院長，共同拒絕收取鄒的申訴文件、枉判之嫌。中共紀檢組最後出面調解，口頭承諾為鄒除名。本以為事件已告一段落。但原來2014年開始，鄒已成為「老賴」，不過她2年後才得知。

「銀行賬戶、養老金全被凍結了！」、「車子也被扣了！」到了2016年5月底，朋友向她發來一個「老賴榜」，赫然看見自己被列在「失信黑名單」，個人資料被公開，也因公司業務擴張，要乘搭高鐵出行，才發現自己無法搭高鐵、飛機出差工作。

辦公室掛滿了客人送鄒律師的錦旗，她直說：「我是一個律師，我如果沒有誠信，誰敢來委託我幫？誰敢請我？所以說這個失信人是法院強加給我的。」

失信者還會面對子女受株連，上不了好大學。鄒在文革時期，也恰巧面對過此遭遇。「我爸爸（時任東山縣宣傳部長）一開始就被打倒（成漏網地主），然後又是最後一批解放，甚至也影響到我上大學。」鄒當時就讀高中，雖然分數達標，但因身份問題兩度考不上大學，最後投身公安機關，1988年報考大狀文憑，以自學、第一名姿態通過律師資格試。

相關新聞：【話你知】成功打壓 徐州上訪者

劉銳紹指出，信用系統將官員權力無限放大。

自學法律 絕望中尋出路

「大陸的文化革命以前，我們經常提到的維新混亂（運動），就是『老子英雄兒好漢，老子反動兒混蛋』。」鄒批評，今時今日的信用評分制度，父母的信用評分會影響子女就學、參軍、報考公務員，就是復活封建株連制度，重談「唯身份論」舊論，並成為政府、社會權貴操控百姓的利器。

鄒翻查法律書籍，指出信用評分制度沒有經過國務院、人大等機關審批，僅以44個部門聯合出台的《備忘錄》堂而皇之推行，剿殺「失信人」，涉及違憲的法律條文，至少有8條。她計劃發起聯署，促請全國人大調查。

有信心全國人大會聽到你的聲音嗎？鄒說：「我們就處在這樣的一個社會，又當那麼一個律師，你不講法律也不行，雖然法治狀況不好，你還是要爭取，沒信心還得要做下去。」

除了研究信用系統，何培蓉就她被列入黑名單一事入稟，要求中國鐵路總公司公開「黑名單理據」，不過，原本協助她的南京律師，被律師協會勒令退出她的案件，她只好自學法律，親自當一名「律政佳人」打官司，「我沒有信心，但是我有決心，希望一系列官司能夠進入法院，也把信用體系拉回司法體系解決。中國是我的家，我不喜歡政府，我應該去改變它。」

「香港之所以成為香港，最重要的是它的法治，遵從法的精神，而不是聽從政府的命令。」何培蓉也是個視香港為民主燈塔的祈願者。

習帝建黨國帝國主義 忽視人民覺醒

中共推行社會信用評分系統，推出一系列配套，包括增設閉路電視、加強人臉識別系統、與企業共享用戶個人資料，務求全方位令「失信人」的衣食住行處處受限；港澳台地區一度出現在信用中國網，加上港府鬼祟引入內地監控設施，香港是否難逃「一國一制」，共同納入奧威爾式信用制度，引起港人憂慮！

「香港要防的是共產浪。」時事評論員劉銳紹指，昔日中共對香港管治是河水滲井水，慢慢浮現變成一條河，不過現在這股浪正蓄勢待發變成海嘯；就當前局勢來看，尚未有內地城市可取代香港的國際地位，後事如何視乎香港的抗衡能力。劉指出，古有井田制、保甲制度，現代中國的信用制度，猶如幾千年封建皇朝的管治殭屍，來到現代化社會吸收資本主義的陽氣，配合現代化軍事、科技，發生屍變，帶出黨國資本主義走向，甚至黨國帝國主義。

不過，劉銳紹稱，中國官方壟斷式宣傳信用系統的優點，小市民又親歷其優，例如幾秒就可以通關，自然也造就內地政府的「口碑」，但「好」的反面是更大的「惡」；信用系統多利官、少利民，無限扭曲官員權力，乃至強化習近平一人獨大的統治基礎。

劉銳紹說，中共只懂金錢之利，忽視現代民間三大變化，包括經濟、意識形態、與國際接軌程度等方面，民間力量日漸膨脹，並非昔日愚民政策可控制，相信中國社會在20年來會有質變。

上一則
上一則
兩食店疑遭獨行賊連環爆竊

下一則
下一則
圈養式評分制 成功操控村民行為

圈養式評分制 成功操控村民行為
【話你知】成功打壓 徐州上訪者

Push推
反對緊急蒙面法
Signature簽名檔：保衛家園，對抗極權
「反極權運動」守護香港，深層改革

抗爭轉型及進化建議：
重要目標：11月24號區議會選舉
和平勇武後勤文宣議員：各司其職
強調：愛港市民、美國制裁、親北京賣港賊、埋沒良知、大話精、傀儡、暴政殘害人民、公平公正選舉
防範：掌心雷、利誘淺黃淺藍市民、抹黑
流水式示威：警察舉旗咪去另一個地方示威，香港咁多地方可以去，佢想捉你，你咪話走緊囉，太多人行得慢好正常，合情合理合法！
適當武力/自衛反擊：合情又合理！
游擊戰？：對抗黑社會/恐怖分子
創意活動：唱歌比賽？跑步大叫？商場罷買？摺紙？#Shout4HK
諗到再加

公平、自由、民主、公義、人權得來不易
漫長的道路上需要你支持我，我扶持你
有時惘然若失，但我們也要自信往前邁步
有咩嘢唔想失去，就努力捍衛同守護
現在就用自己雙手實踐夢想，迎接未來

短期目標：改善抗爭能力，提升身份認同
建議：各有各做，best effort
中期目標：區議會(94%民主產生)
建議：關注身邊人，團結一致，各有各做
長期目標：強化民主陣營勢力
建議：抗爭生活化，減少比錢極權陣營
終極目標：民選議會、民選政府
建議：國際戰線、傳播思想、滲透內部

公務員：小隱於野，中隱於市，大隱於朝
和勇合一：1.合法之下，最大勇武
2. 做任何事，永不被捕

@謠言係疫症•不傳播•去求診•澄清藥
@FakeNews係Cancer•不擴散•求事實•割
@接觸資訊時，腦袋要清醒

只要爭取民主團火未熄，還是有機會達成
衛城革命,生活抗爭；拖垮邪惡,打倒腐敗
@Template@
升級技能/能力值/level：1. 讀書、識法律2.運動、鬥長命3.和勇合一精神4.批判性思考5.精通專業技能6.低消費、高儲蓄
每日任務：1.幫襯良心商店、抵制送中商戶2.開AC玩國際戰線 (Twitter, IG, Facebook, Reddit)3.多發佈正面資訊、冷處理負面POST4.十點咆哮發泄5.思考完就take action
每星期任務：1. 罷買日2. 教育家中兩老3. 去連儂牆幫手4.參加一樣民主活動5. 諗下點樣爭取民主
每月任務：1. 換美金，走資2. 陪審員/派傳單/放映會/各有各做
或者做唔足，但我會堅持；Best effort，你呢？民主尚未成功，同志仍需努力
Twitter 共識頻道
理非可以做的事
良心與無良商戶
@Template@
Version 2019.10.03

要記住極權如何打壓香港示威：
1.抹黑：利用少部分的暴力衝突而將全部示威者形容為「邪惡」、示威=港獨、新華社、環球時報、人民日報
2.誤導：送中條例、說謊、黃色object等等
3.滲透：5毛、陳雲、黃x民、譚香文
4.假民意/曲解民意：主流民意是......
5.5毛輿論-分化、負面、fake news、煽動手足做負效益/低效益工作
6.強迫企業自我審查
7.出動黑社會、愛國暴徒
8.扮示威者：(負面的)破壞eg.遊行
9.嫁禍示威者：打議員打記者打女仔
10.扮好人/扮對話：「江山易改本性難移」
11.警察濫權、濫捕、暴力執法、恐嚇
12.利用親中人士發表「假」權威言論
諗到再加
Victory at all costs, victory in spite of all terror, victory however long and hard the road may be; for without victory, there is no survival.
Winston Churchill